[ELÉV. SEMAINE XII]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Elévations
Elév. Semaine I
Elév. Semaine II
Elév. Semaine III
Elév. Semaine IV
Elév. Semaine V
Elév. Semaine VI
Elév. Semaine VII
Élév. Semaine VIII
Elév. Semaine IX
Elév. Semaine X
Elév. Semaine XI
Elév. Semaine XII
Elév. Semaine XIII
Elév. Semaine XIV
Elév. Semaine XV
Elév. Semaine XVI
Elév. Semaine XVII
Elév. Semaine XVIII
Elév. Semaine XIX
Elév. Semaine XX
Elév. Semaine XXI
Elév. Semaine XXII
Elév. Semaine XXIII
Elév. Semaine XXIV
Elév. Semaine XXV
Vie cachée
Concupiscence
Opuscules I
Opuscules II
Opuscules III

 



XIIE SEMAINE.


 

 XIIe SEMAINE.

 PREMIERE ÉLÉVATION.  L'annonciation de la sainte Vierge : salut de
l'ange.

 IIe ÉLÉVATION.  La conception et l'enfantement de Marie : le règne de
son fils et sa divinité.

 IIIe ÉLÉVATION.  La virginité de Marie : le Saint-Esprit survenu en
elle : son Fils saint par son origine.

 VIIe ÉLÉVATION.  Jésus-Christ devant tons les temps : la théologie de
saint Jean l'Evangéliste.

 VIIIe ÉLÉVATION.  Suite de l'Évangile de saint Jean.

 IXe ÉLÉVATION.  La vie dans le Verbe : l'illumination de tous les
hommes.

 Xe ÉLÉVATION.  Comment de toute éternité tout était vie dans le Verbe.

 XIe ÉLÉVATION.  Pourquoi il est fait mention de saint Jean-Baptiste au
commencement de cet évangile.

 XIIe ÉLÉVATION.  La lumière de Jésus-Christ s'étend à tout le monde.

 XIIIe ÉLÉVATION.  Jésus-Christ, de qui reçu et comment.

 XIVe ÉLÉVATION.  Comment on devient enfants de Dieu.

 XV ÉLÉVATION.  Sur ces paroles : Le Verbe a été fait chair. Le Verbe
fait chair est La cause de la renaissance qui nous fait enfants de Dieu.

 XVIe ÉLÉVATION. Comment l'être convient à Jésus-Christ, et ce qu'il a
été fait.

 

 


PREMIERE ÉLÉVATION. L'annonciation de la sainte Vierge : salut de l'ange.

 

« Au sixième mois de la grossesse d'Elisabeth, l'ange Gabriel fut envoyé
dans une ville de Galilée , nommée Nazareth, à une vierge qu'un homme
appelé Joseph, de la maison de David, avait épousée ; et le nom de la
vierge était Marie (1). »

Dès que nous voyons l'ange saint Gabriel envoyé, nous devons attendre
quelque excellente nouvelle sur la venue du Messie : lorsque Dieu voulut
apprendre à Daniel, « homme de désirs, » l'arrivée prochaine du « Saint
des saints » qui devait être « oint et immolé (1), » le même ange fut
envoyé à ce saint prophète. Nous venons encore de le voir envoyé à
Zacharie, et à son seul nom nos désirs pour le Christ du Seigneur
doivent se renouveler par de saints transports.

Ce n'est pas dans Jérusalem la ville royale, ni dans le temple qui en
faisait la grandeur, ni dans le sanctuaire qui en est la partie la plus
sacrée, ni parmi les exercices les plus saints d'une fonction toute
divine, ni à un homme aussi célèbre par sa vertu que par la dignité de
sa charge et par l'éclat d'une race sacerdotale , que ce saint ange est
envoyé à cette fois. C'est dans une ville de Galilée, province des moins
estimées, dans une petite ville dont il faut dire le nom à peine connu :
c'est à la femme d'un homme qui comme elle, était à la vérité de la
famille royale, mais réduit à un métier mécanique. Ce n'était pas une
Elisabeth, dont la considération de son mari faisait éclater la vertu :
il n'en était pas ainsi de la femme de Joseph, qui était choisie pour
être la mère de Jésus : femme d'un artisan inconnu, d'un pauvre
menuisier ;

 

1 Luc., I, 26, 27. — 2 _Dan.,_ IX, 21 et _seq._

 

199

 

l'ancienne tradition nous apprend qu'elle gagnait elle-même sa vie par
son travail : ce qui fait que Jésus-Christ est appelé par les Pères les
plus anciens : _fabri et quœstuariœ Filius_.

Ce n'est point la femme d'un homme célèbre, et dont le nom fût connu : «
elle avait épousé un homme nommé Joseph, et on l'appelait Marie. » Ainsi
à l'extérieur cette seconde ambassade de l'ange est bien moins illustre
que l'autre. Mais voyons le fond, et nous y découvrirons quelque chose
de bien plus relevé.

L'ange commence par ces mots d'une humble salutation : « Je vous salue,
pleine de grâce : » très-agréable à Dieu : remplie de ses dons : « le
Seigneur est avec vous, et vous êtes bénie pardessus toutes les femmes
(1). » Ce discours est d'un ton beaucoup plus haut que celui qui fut
adressé à Zacharie : on commence par lui dire : « Ne craignez point, »
comme à un homme qu'on sait qui avait sujet de craindre ; et « vos
prières, lui dit-on, sont exaucées. » Mais ce qu'on annonce à Marie,
elle ne pou voit pas même l'avoir demandé, tant il y avait de sublimité
et d'excellence. Marie, humble, retirée, petite à ses yeux, ne pensait
pas seulement qu'un ange la put saluer, et surtout par de si hautes
paroles, et son humilité la jeta « dans le trouble. » Mais l'ange reprit
aussitôt : « Ne craignez point, Marie (2). » Il n'avait point commencé
par là, comme on a vu qu'il fit à Zacharie : mais quand Marie eut montré
son trouble causé par sa seule humilité , il fallut bien lui répondre :
« Ne craignez point, Marie : vous avez trouvé grâce devant le Seigneur :
vous concevrez dans votre sein, et vous enfanterez un fils (3) : » votre
conception miraculeuse sera suivie d'un enfantement aussi admirable. Il
y en a qui conçoivent, mais qui n'enfantent jamais, qui n'ont que de
stériles et infructueuses pensées. Mon Dieu, à l'exemple de Marie,
faites que je conçoive et que j'enfante. Et que dois-je enfanter, sinon
Jésus-Christ? « Je vous enfante, disait saint Paul, jusqu'à ce que
Jésus-Christ soit formé dans vous (4). » Tant que Jésus-Christ,
c'est-à-dire une vertu consommée n'est pas en nous, ce n'est encore
qu'une faible et imparfaite conception : il faut que Jésus-Christ naisse
dans nos âmes par de véritables vertus et accomplies selon la règle de
l'Évangile.

 

1 Luc., I, 28, 29. — 2 _Ibid.,_ 30. — 3 _Ibid.,_ 31. — 4 Galat., VI, 19.

 

200

 

Cet homme que « Jésus aima (1), » quand il le vit si bien parler du
précepte de l'amour divin, n'avait encore pourtant qu'une simple et
faible conception : et dès qu'il lui fallut quitter ses richesses qu'il
aimait, il se retira avec larmes, et abandonna l'ouvrage où Jésus
l'avait appelé. Celui qui voulait encore « aller ensevelir son père
avant que de suivre le Sauveur (2), » ne l'avait conçu qu'à demi : et
quand on l'a enfanté, on ne connait ni d'excuse ni de retardement. On ne
se laisse non plus rebuter par aucune difficulté. Et quand Jésus-Christ
nous dit : « Les renards ont leurs tanières, et les oiseaux leurs nids ;
mais le Fils de l'homme n'a pas où reposer sa tête (3) : » ceux qui
cherchent encore un chevet et le moindre repos dans les sens, n'ont pas
enfanté Jésus : ce qu'ils regardent comme grand n'est qu'une imparfaite
conception, un avorton qui ne voit jamais le jour.

 


IIe ÉLÉVATION. La conception et l'enfantement de Marie : le règne de son fils et sa divinité.

 

« Vous concevrez et enfanterez un fils, et vous lui donnerez le nom de
_Jésus,_ de _Sauveur_. Il sera grand (4) » non pas à la manière de Jean
qui était grand comme le peut être un serviteur : mais celui-ci sera
grand de la grandeur qui convient au Fils. Aussi l'appellera-t-on « le
Fils du Très-Haut (5). » Et ce ne sera pas par une simple dénomination
ou par adoption, comme les autres qui sont appelés « enfants de Dieu : »
il sera le Fils de Dieu effectivement, le Fils unique, le Fils par
nature : c'est pourquoi on lui en donnera le nom avec une force
particulière. Il ne faut pas croire que ce soit un terme diminutif de
dire que Jésus « sera appelé le Fils de Dieu (6) : » autrement on
pourrait dire de même , que ce que dit l'ange, qu'Elisabeth « est
appelée stérile (7), » est une

 

1 _Marc.,_ X, 21 et _seq._ — 2 Matth., VIII, 21. —3 _Ibid.,_ 20. —  4
_Luc.,_ I, 31, 32 — 5 _Ibid.,_ 32. — 6 _Luc.,_ I, 35 — 7 _Ibid.,_ 36.

 

201

 

espèce de diminution de la stérilité ; au contraire, il faut entendre
une véritable et entière stérilité.

Croyons donc que Jésus « est appelé Fils, parce qu'il l'est proprement,
effectivement, naturellement, par conséquent uniquement , Dieu en qui
tout est parfait devant avoir un Fils parfait et par conséquent unique.
Et c'est pourquoi « Dieu lui donnera le trône de David son père » selon
la chair : ce trône que David même voyait en esprit, lorsqu'il disait :
« Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Soyez assis à ma droite (1) ; »
c'est « son Fils et son Seigneur » tout ensemble. Ce trône de David son
père n'est que la figure de celui que Dieu, qui « l'a engendré avant
l'aurore (2), » lui prépare : « Il aura » donc « le trône de David son
père , et il régnera éternellement dans la maison de Jacob (3). » Quel
autre peut régner éternellement, qu'un Dieu à qui il est dit : « Votre
trône, ô Dieu, sera éternel (4) ? » Et c'est pourquoi on ne verra point
la fin de son règne.

O Jésus, dont le règne est éternel, en verra-t-on la fin dans mon cœur?
Cesserai-je de vous obéir? Après avoir commencé selon l'esprit,
finirai-je selon la chair ? Me repentirai-je d'avoir bien fait? Me
livrerai-je de nouveau au tentateur, après tant de saints efforts pour
me retirer de ses mains ? L'orgueil ravagera-t-il la moisson si prête à
être recueillie ? Non, il faut être de ceux dont il est écrit : « Ne
cessez point de travailler, parce que la moisson que vous avez à
recueillir ne doit point souffrir de défaillance (5). »

 


IIIe ÉLÉVATION. La virginité de Marie : le Saint-Esprit survenu en elle : son Fils saint par son origine.

 

Dieu qui avait prédestiné la sainte Vierge Marie pour l'associer à sa
très-pure génération, lui inspira l'amour de la virginité

 

1 _Psal_. CIX, 1 ; _Matth.,_ XXII, 43, 44. —  2 _Psal_. CIX, 3—  3 Luc.,
I, 33.—

4 _Psal._ XLIV, 7 ; _Hebr.,_ I, 3. — 5 _Galat_., VI, 9.

 

202

 

dans un degré si éminent, que non-seulement elle en fit le vœu, mais
encore que, quoique l'ange lui eût dit du Fils qu'elle devait concevoir,
elle ne voulut point acheter l'honneur d'en être la mère au prix de sa
virginité.

Elle répond donc à l'ange : « Comment cela se fera-t-il, puisque je ne
connais point d'homme (1), » c'est-à-dire j'ai résolu de n'en point
connaître? Cette résolution marque dans Marie un goût exquis de la
chasteté, et dans un degré si éminent qu'elle est à l'épreuve,
non-seulement de toutes les promesses des hommes, mais encore de toutes
celles de Dieu. Que pouvait-il promettre de plus grand que son Fils en
la même qualité qu'il le possède lui-même, c'est-à-dire en la qualité de
Fils? Elle est prête à le refuser, s'il lui faut perdre sa virginité
pour l'acquérir. Mais Dieu à qui cet amour acheva pour ainsi dire de
gagner le cœur, lui fit dire par son ange : « Le Saint-Esprit surviendra
en vous, et la vertu du Très-Haut vous couvrira (2) : » Dieu même vous
tiendra lieu d'époux : il s'unira à votre corps : mais il faut pour cela
qu'il soit plus pur que les rayons du soleil : le très-pur ne s'unit
qu'à la pureté ; il conçoit son fils seul sans partager sa conception
avec un autre : il ne veut, quand il le fait naître dans le temps, le
partager qu'avec une vierge, ni souffrir qu'il ait deux pères. Virginité
, quel est votre prix ! vous seule pouvez faire une mère de Dieu ; mais
on vous estime encore plus qu'une si haute dignité.

        « Le Saint-Esprit surviendra en vous, et la vertu du Très-Haut
vous couvrira ; et c’est pourquoi la chose sainte qui naîtra en vous,
sera nommée le Fils de Dieu (3). Qui nous racontera sa génération (4)? »
Elle est inexplicable et inénarrable. Ecoutons néanmoins ce que l'ange
nous en raconte par ordre de Dieu : « La vertu du Très-Haut vous
couvrira. » Le Très-Haut, le Père céleste étendra en vous sa génération
éternelle : il produira son Fils dans votre sein : il y composera de
votre sang un corps si pur, que son Saint-Esprit sera seul capable de le
former : en même temps ce divin Esprit y inspirera une âme , qui n'ayant
que lui pour auteur sans le concours d'aucune autre cause, ne peut être
que sainte : cette âme et ce corps, par l'extension de la vertu
générative de Dieu,

 

1 _Luc.,_ I, 34. — 2 _Ibid.,_ 35. — 3 _Luc.,_ I, 35. — 4 _Isa.,_ LIII,
8.

 

203

 

seront unis à la personne du Fils de Dieu, et dorénavant ce qu'on
appellera le Fils de Dieu sera ce tout composé du Fils de Dieu et de
l'homme. Ainsi « ce qui sortira de votre sein , sera » proprement et
véritablement « appelé le Fils de Dieu. » Ce sera aussi « une chose
sainte » par sa nature : « sainte » non d'une sainteté dérivée et
accidentelle, mais substantivement : _Sanctum_ : ce qui ne peut convenir
qu'à Dieu, qui seul est une chose sainte par nature. Et comme cette
chose sainte, qui est le Verbe et le Fils de Dieu , s'unira
personnellement et ce qui sera formé de votre sang et l'âme qui y sera
unie selon les lois éternelles imposées à toute la nature par son
Créateur, ce tout, ce composé divin sera tout ensemble et le Fils de
Dieu et le vôtre.

Voilà donc une nouvelle dignité créée sur la terre : c'est la dignité de
mère de Dieu, qui enferme de si grandes grâces, qu'il ne faut ni tenter
ni espérer de les comprendre par sa pensée. La parfaite virginité de
corps et d'esprit fait partie d'une dignité si éminente. Car si la
concupiscence, qui depuis le péché originel est inséparablement attachée
à la conception des hommes lorsqu'elle se fait à la manière ordinaire,
s'était trouvée en celle-ci, Jésus-Christ aurait dû naturellement
contracter cette souillure primitive , lui qui venait pour l'effacer :
il fallait donc que Jésus-Christ fût fils d'une vierge, et qu'il fût
conçu du Saint-Esprit. Ainsi donc Marie demeure vierge, et devient mère
: Jésus-Christ n'appellera de père que Dieu : mais Dieu veut qu'il ait
une mère sur la terre.

Chastes mystères du christianisme, qu'il faut être purs pour vous
entendre ! Mais combien plus le faut-il être pour vous exprimer dans sa
vie par la sincère pratique des vérités chrétiennes !

Nous ne sommes plus de la terre , nous dont la foi est si haute ; « et
notre conversation est dans les cieux (1). »

 

1 Philip., III, 20.

 

206

 

anges, pour être unie au Père éternel, pour produire le même Fils que
lui : il fallait aussi être disposée par la même pureté à recevoir la
vertu d'en haut et le Saint-Esprit survenant : cette haute résolution de
renoncer à jamais à toute la joie des sens, comme si on était sans
corps, c'est ce qui fait une vierge, et qui préparait sur la terre une
mère au Fils de Dieu. Mais tout cela, ce n'était rien sans l'humilité.
Les mauvais anges étaient chastes ; mais avec toute leur chasteté, parce
qu'ils étaient superbes, Dieu les a repoussés jusqu'aux enfers. Il
fallait donc que Marie fût humble, autant que ces rebelles ont été
superbes : et c'est ce qui lui fait dire ? « Je suis la servante du
Seigneur (1). » Il ne fallait rien moins pour la faire mère. Mais la
dernière disposition était la foi. Car il fallait concevoir le Fils de
Dieu dans son esprit avant que de le concevoir dans son corps : et cette
conception dans l'esprit était l'ouvrage de la seule foi : « Qu'il me
soit fait selon votre parole. » Par là donc cette parole entra dans la
sainte Vierge comme une semence céleste, et la recevoir en soi,
qu'était-ce autre chose que de concevoir le Verbe en esprit?

Ayons donc une ferme foi, et espérons tout de la bonté et de la promesse
divine : le Verbe s'incorporera à nous ; et par cette espèce
d'incarnation nous participerons à la dignité de la mère de Dieu,
conformément à cette sentence du Sauveur : « Celui qui écoute la parole
de Dieu est mon frère, ma sœur et ma mère (2). » Tel est donc le
fondement de la gloire de la sainte Vierge. La suite développera
d'autres effets de la prédestination de cette vierge, mère de Dieu ; et
ce seront les effets du Verbe de Dieu en elle et en nous. Mais avant que
de contempler les effets d'un si saint auteur, il faut auparavant en
contempler la grandeur en elle-même.

 


VIIe ÉLÉVATION. Jésus-Christ devant tons les temps : la théologie de saint Jean l'Evangéliste.

 

Où vais-je me perdre? dans quelle profondeur? dans quel abîme?
Jésus-Christ avant tous les temps peut-il être l'objet de nos

 

1 _Luc.,_ I, 38.— 2 _Ibid.,_ VIII, 21.

 

207

 

connaissances? Sans doute, puisque c'est à nous qu'est adressé
l'Évangile. Allons, marchons sous la conduite de l'aigle des
évangélistes, du bien-aimé parmi les disciples, d'un autre Jean que
Jean-Baptiste, de Jean «enfant du tonnerre (1), » qui ne parle point un
langage humain, qui éclaire, qui tonne, qui étourdit, qui abat tout
esprit créé sous l'obéissance de la foi, lorsque par un rapide vol
fendant les airs, perçant les nues, s'élevant au-dessus des anges, des
vertus, des chérubins et des séraphins, il entonne par ces mots : « Au
commencement était le Verbe (2). » C'est par où il commence à faire
connaître Jésus-Christ. Hommes, ne vous arrêtez pas à ce que vous voyez
commencer dans l'annonciation de Marie : dites avec moi : « Au
commencement était le Verbe. » Pourquoi parler du commencement,
puisqu'il s'agit de celui qui n'a point de commencement? C'est pour
dire, qu'au commencement, dès l'origine des choses, il était : il ne
commence pas : il était : on ne le créait pas, on ne le faisait pas : il
était. Et qu'était-il? Qu'était celui qui sans être fait et sans avoir
de commencement, quand Dieu commença tout, était déjà? Etait-ce une
matière confuse que Dieu commençait à travailler, à mouvoir, à former?
Non : ce qui était au commencement « était le Verbe, » la parole
intérieure, la pensée, la raison, l'intelligence, la sagesse, le
discours intérieur : _sermo_ : discours sans discourir, où l'on ne tire
pas une chose de l'autre par raisonnement : mais discours où est
substantiellement toute vérité, et qui est la vérité même.

Où suis-je? Que vois-je? Qu'entends-je? Tais-toi, ma raison : et sans
raison, sans discours, sans images tirées des sens, sans paroles formées
par la langue, sans le secours d'un air battu ou d'une imagination
agitée, sans trouble, sans effort humain, disons au dedans, disons par
la foi avec un entendement, mais captivé et assujetti : « Au
commencement, » sans commencement, avant tout commencement, au-dessus de
tout commencement, « était » celui qui est et qui subsiste toujours : «
le Verbe, » la parole, la pensée éternelle et substantielle de Dieu.

« Il était, » il subsistait, mais non comme quelque chose détachée de
Dieu : car « il était en Dieu (3). » Et comment expliquerons-

 

1 _Marc.,_ III, 17. — 2 _Joan.,_ I, 1. — 3 _Ibid.,_ 2.

 

208

 

nous : « être en Dieu, » est-ce y être d'une manière accidentelle, comme
notre pensée est en nous? Non : le Verbe n'est pas en Dieu de cette
sorte. Comment donc ? Comment expliquerons-nous ce que dit notre aigle,
notre évangéliste? «Le Verbe était chez Dieu : » _apud Deum_ : pour dire
qu'il n'était pas quelque chose d'inhérent à Dieu, quelque chose qui
affecte Dieu, mais quelque chose qui demeure en lui comme y subsistant,
comme étant en Dieu une personne, et une autre personne que ce Dieu en
qui il est. Et cette personne était une personne divine : elle « était
Dieu (1). » Comment Dieu? Etait-ce Dieu sans origine? Non : car ce Dieu
est Fils de Dieu : est Fils unique, comme saint Jean l'appellera bientôt
: « Nous avons, dit-il, vu sa gloire comme la gloire du Fils unique (2).
» Ce Verbe donc qui est en Dieu, qui demeure en Dieu, qui subsiste en
Dieu, qui en Dieu est une personne sortie de Dieu même et y demeurant ;
toujours produit ; toujours dans son sein, ainsi que nous le verrons sur
ces paroles : _Unigenitus qui est in sinu Patris_ : « Le Fils unique qui
est dans le sein du Père (3). » Il en est produit, puisqu'il est Fils :
il y demeure, parce qu'il est la pensée éternellement subsistante. Dieu
comme lui ; carie Verbe était Dieu : Dieu en Dieu, Dieu de Dieu,
engendré de Dieu, subsistant en Dieu : « Dieu » comme lui, « au-dessus
de tout, béni aux siècles des siècles. » Amen. Il est ainsi, dit saint
Paul (4).

Ah ! je me perds, je n'en puis plus : je ne puis plus dire qu' Amen : «
il est ainsi : » mon cœur dit : « Il est ainsi : » Amen. Quel silence!
quelle admiration! quel étonnement! quelle nouvelle lumière ! mais
quelle ignorance ! Je ne vois rien, et je vois tout ! Je vois ce Dieu
qui était au commencement, qui subsistait dans le sein de Dieu ; et je ne
le vois pas. Amen : « il est ainsi. » Voilà tout ce qui me reste de tout
le discours que je viens de faire, un simple et irrévocable
acquiescement par amour, à la vérité que la foi me montre. _Amen, amen,
amen_. Encore une fois : _amen_. A jamais _amen_.

 

209

 


VIIIe ÉLÉVATION. Suite de l'Évangile de saint Jean.

 

« Le Verbe au commencement était » subsistant « en Dieu (1). » Remontez
au commencement de toutes choses : poussez vos pensées le plus loin que
vous pouvez : allez au commencement du genre humain : « il était, » _hoc
erat_ (2). Allez au premier jour, lorsque Dieu dit : « Que la lumière
soit » : « il était : » _hoc erat_. Remontez avant tous les jours
au-dessus de ce premier jour, lorsque tout était confusion et ténèbres :
_hoc erat,_ «il était : » lorsque les anges furent créés dans la vérité,
en laquelle Satan et ses sectateurs ne demeurèrent point, « il était : »
_hoc erat_. « Au commencement, » avant tout ce qui a pris commencement,
_hoc erat_ : il était seul en son Père, auprès de son Père, au sein de
son Père : « il était, » et qu'était-il? qui le pourrait dire? « qui
nous racontera, » qui nous expliquera « sa génération (3) ? Il était : »
car comme son Père il est «celui qui est (4) : » il est le parfait : il
est l'existant, le subsistant, et l'être même. Mais qu'était-il? qui le
sait? On ne sait rien autre chose, sinon « qu'il était ; » c'est-à-dire «
qu'il était : » mais qu'il était engendré de Dieu, subsistant en Dieu ;
c'est-à-dire qu'il était Dieu et qu'il était Fils.

Où voyez-vous qu'il était? « Toutes choses ont été faites par lui, et
sans lui rien n'a été fait de tout ce qui a été fait. » Concevons, si
nous pouvons, la différence de celui qui était d'avec tout ce qui a été
fait. Etre celui qui était et par qui tout a été fait, et être fait :
quelle immense distance de ces deux choses ! Etre et faire, c'est ce qui
convient au Verbe ; « être fait, » c'est ce qui convient à la créature.
Il était donc comme celui par qui devait être fait tout ce qui a été
fait, et sans qui rien n'a été fait de tout ce qui a été fait: quelle
force, quelle netteté pour exprimer clairement que tout est fait par le
Verbe! Tout par lui, rien sans lui : que reste-t-il au langage humain
pour exprimer que le Verbe est le créateur de

 

1 _Joan.,_ I, 2. — 2 _Ibid.,_ 1. — 3 _Isa_., LIII, 8. — 4 _Exod_., III,
14.

 

210

 

tout, ou ce qui est la même chose, que Dieu est le créateur de tout par
le Verbe? Car il est créateur de tout, non point par étroit, mais par un
simple commandement et par sa parole, comme il est écrit dans la Genèse
(1), et conformément à ce verset de David : « Il a dit, et tout a été
fait : il a commandé, et tout a été créé (2). »

N'entendons donc point par ce « par, » quelque chose de matériel et de
ministériel : «Tout a été fait par le Verbe, » comme tout être
intelligent agit et fait ce qu'il fait par sa raison, par sa pensée, par
sa sagesse. C'est pourquoi s'il est dit ici que «Dieu fait tout par son
Verbe, » qui est sa sagesse et sa pensée, il est dit ailleurs que « la
sagesse éternelle qu'il a engendrée en son sein, et qui a été conçue et
enfantée avant les collines, est avec lui, avec lui ordonne et arrange
tout, se joue en sa présence, et se délecte par la facilité et variété
de ses desseins et de ses ouvrages (3). » Ce qui a fait dire à Moïse que
« Dieu vit ce qu'il avait fait » par son commandement qui est son Verbe,
qu'il en fut content et « vit qu'il était bon et très-bon (4). » Où
vit-il cette bonté des choses qu'il avait faites, si ce n'est dans la
bonté même de la sagesse et de la pensée où il les avait destinées et
ordonnées? C'est pourquoi aussi il est dit « qu'il a possédé, »
c'est-à-dire qu'il a engendré, qu'il a conçu, qu'il a enfanté « sa
sagesse, » en laquelle il a vu et ordonné « le commencement de ses voies
(5) : il s'est délecté en elle, il en a fait son plaisir : » et cette
éternelle sagesse, pleine de bonté, et infiniment bienfaisante , a fait
son plaisir, ses délices d'être, de converser avec les hommes. Ce qui
s'est accompli parfaitement, lorsque le Verbe s'est fait homme, « s'est
fait chair, » s'est incarné, et « qu'il a fait sa demeure au milieu de
nous (6). »

Délectons-nous donc aussi dans le Verbe, dans la pensée, dans la sagesse
de Dieu : écoutons la parole, qui nous parle dans un profond et
admirable silence. Prêtons-lui l'oreille du cœur : disons-lui comme
Samuel : « Parlez, Seigneur, parce que votre serviteur écoute (7):
«aimons la prière, la communication, la familiarité avec Dieu : qui sera
celui qui s'imposant silence à soi-même et à tout ce qui n'est pas Dieu,
laissera doucement écouler son cœur vers

 

1 _Genes.,_ I, 3, 6 et _seq._ — 2 _Psal_. XXXII, 9.— 3 _Prov_., VIII,
22, 23 et _seq._ — 4 _Genes.,_ I, 18, 21, 25, 31.— 5 _Prov.,_ VIII, 22.—
6 _Joan_., I, 14.— 7 I _Reg_., III, 18.

 

211

 

le Verbe, vers la sagesse éternelle, surtout depuis « qu'il s'est fait
homme, et qu'il a établi sa demeure au milieu de nous, » en nous-mêmes,
_in nobis,_ dans ce qu'il y a en nous de plus intime, selon ce qui est
écrit : « Il a enseigné la sagesse à Jacob son serviteur et à Israël son
bien-aimé. Après il a été vu sur la terre, et a conversé avec les hommes
(1).

Que de vertus doivent naître de ce commerce avec Dieu et avec son Verbe?
Quelle humilité! quelle abnégation de soi-même! quel dévouement! quel
amour envers la vérité! quelle cordialité! quelle candeur! Que notre
discours soit en simplicité et sans faste : «Cela est, cela n'est pas
(2) ; » et que nous soyons vrais en tout, puisque « la vérité a établi
sa demeure en nous (3). »

 


IXe ÉLÉVATION. La vie dans le Verbe : l'illumination de tous les hommes.

 

« En lui était la vie : et la vie était la lumière des hommes (4) : » On
appelle vie dans les plantes croître, pousser des feuilles, des boutons,
des fruits. Que cette vie est grossière ! qu'elle est morte ! On appelle
vie voir, goûter, sentir, aller deçà et delà, comme on est poussé. Que
celte vie est animale et muette ! On appelle vie entendre, connaître, se
connaître soi-même, connaître Dieu, le vouloir, l'aimer, vouloir être
heureux en lui, l'être par sa jouissance : c'est la véritable vie. Mais
quelle en est la source? Qui est-ce qui se connaît, qui s'aime soi-même
et qui jouit de soi-même, si ce n'est le Verbe? En lui donc était la vie
: mais d'où lui vient-elle, si ce n'est de son éternelle et vive
génération? Sorti vivant d'un Père vivant, dont il a lui-même prononcé :
«Comme le Père a la vie en soi, il a aussi donné à son Fils d'avoir la
vie en soi (5) : » il ne lui a pas donné la vie comme tirée du néant :
il lui a donné la vie de sa vive et propre substance : et comme il est
source de vie, il a donné à son Fils d'être une source de vie. Aussi
cette vie de

 

1 _Baruch_., III, 37, 38. — 2 _Matth.,_ V, 37. — 3 I _Joan_., IV, 12. —
4 _Joan.,_ 1, 4. — 5 _Ibid_., V, 26.

 

212

 

l'intelligence est « la lumière qui éclaire tous les hommes » : c'est de
la vie de l'intelligence, de la lumière du Verbe qu'est sortie toute
intelligence et toute lumière.

Cette lumière de vie a lui dans le ciel, dans la splendeur des saints,
sur les montagnes, sur les esprits élevés, sur les anges: mais elle a
voulu aussi luire parmi les hommes, qui s'en étaient retirés. Elle s'en
est approchée ; et afin de les éclairer, elle leur a porté le flambeau
jusqu'aux yeux par la prédication de l'Évangile. Ainsi « la lumière luit
parmi les ténèbres : et les ténèbres ne l'ont pas comprise (1). Un
peuple qui habitait dans les ténèbres a vu une grande lumière : la
lumière s'est levée sur ceux qui étaient assis dans les ténèbres et dans
l'ombre de la mort (2). »

« La lumière a lui dans les ténèbres, et les ténèbres ne l'ont pas
comprise. » Les âmes superbes n'ont pas compris l'humilité de
Jésus-Christ. Les âmes aveuglées par leurs passions n'ont pas compris
Jésus-Christ, qui n'avait en vue que la volonté de son Père. Les aines
curieuses, qui veulent voir pour le plaisir de voir et de connaître, et
non pas pour régler leurs mœurs et mortifier leurs cupidités, n'ont rien
compris en Jésus-Christ, «qui a commencé par faire» et qui après « a
enseigné (3) » Les malheureux mortels « ont voulu se réjouir par la
lumière (4) » et non pas laisser embraser leurs cœurs « du feu que
Jésus-Christ venait allumer (5). » Les âmes intéressées , toutes
enveloppées dans elles-mêmes, n'ont pas compris Jésus-Christ, ni le
précepte céleste de se renoncer soi-même. « La lumière est venue, et les
ténèbres n'y ont rien compris : » mais la lumière du moins l'a-t-elle
compris? Ceux qui disaient : « Nous voyons (6), et qui s'aveuglaient
eux-mêmes parleur présomption, ont-ils mieux compris Jésus-Christ? Non,
les prêtres ne l'ont pas compris : les pharisiens ne l'ont pas compris :
les docteurs de la loi ne l'ont pas compris : Jésus-Christ leur a été
une énigme : ils n'ont pu souffrir la vérité qui les humiliait, les
reprenait, les condamnait : et à leur tour ils ont condamné, ils ont
tourmenté, contredit, crucifié la vérité même. Le comprenons-nous, nous
qui nous disons ses disciples, et qui

 

1 _Joan._ I, 5. — 2 Matth., IV, 16. — 3 Ad., I, 1. — 4 Joan., V, 33. — 5
Luc., XII, 49. — 6 _Joan.,_ IX, 39-41.

 

213

 

cependant voulons plaire aux hommes, nous plaire à nous-mêmes, qui
sommes des hommes, et des hommes si corrompus? Humilions-nous, et
disons: La lumière luit encore tous les jours dans les ténèbres par la
foi et par L'Évangile : mais les ténèbres n'y ont rien compris, et
Jésus-Christ ne trouve point d'imitateurs.

 


Xe ÉLÉVATION. Comment de toute éternité tout était vie dans le Verbe.

 

Il y a, dans ce verset de saint Jean une variété de ponctuation qui se
trouve, non-seulement dans nos exemplaires, mais encore dans ceux des
Pères. Plusieurs d'eux ont lu : « Ce qui a été fait était vie en lui : »
_Quod factum est in ipso vita erat_ (1). Recevons toutes les lumières
que l'Évangile nous présente. Nous voyons ici que tout, et même les
choses inanimées qui n'ont point de vie en elles-mêmes, étaient vie dans
le Verbe divin par son idée et par sa pensée éternelle.

Ainsi un temple, un palais, qui n'est qu'un amas de bois et de pierres
où rien n'est vivant, est quelque chose de vivant dans l'idée et dans le
dessein de son architecte. Tout est donc vie dans le Verbe, qui est
l'idée sur laquelle le grand architecte a fait le monde. Tout y est vie,
parce que tout y est sagesse : tout y est sagesse, parce que tout y est
ordonné et mis en son rang. L'ordre est une espèce de vie de l'univers :
celte vie est répandue sur toutes ses parties ; et leur correspondance
mutuelle entre elles et dans tout leur tout, est comme l'âme et la vie
du monde matériel, qui porte l'empreinte de la vie et de la sagesse de
Dieu.

Apprenons à regarder toutes choses en ce bel endroit, où « tout est vie
: » accoutumons-nous à rapporter tout ce qui arrive à sa source : tout
est ordonné de Dieu : tout est vie, tout est sagesse de ce côté-là :
dans tous les biens et dans tous les maux qui nous arrivent , disons :
Tout est animé par la sagesse de Dieu : rien ne vient au hasard : le
péché même, qui en soi est incapable de règle,

 

1 _Joan.,_ I. 3, 4.

 

214

 

puisqu'il est le dérèglement essentiel, et qui par cette raison ne peut
venir de l'ordre de Dieu ni de sa sagesse, par sa sagesse est réduit à
l'ordre quand il est joint avec le supplice, et que Dieu, malgré le
péché et son énorme et infinie laideur, en tire le bien qu'il veut.

Régnez, ô Verbe, « en qui tout est vie, » régnez sur nous : tout aussi
est vie en nous à notre manière : les choses inanimées que nous voyons,
lorsque nous les concevons, deviennent vie dans notre intelligence :
c'est vous qui l'avez imprimée en nous, et c'est un des traits de votre
divine ressemblance, de votre image à laquelle vous nous avez faits.
Elevons-nous à notre modèle : croyons que tout ce que Dieu fait et tout
ce qu'il permet, c'est par sagesse et par raison qu'il le fait et qu'il
le permet : agissons aussi en tout avec sagesse, et croyons que notre
sagesse est d'être soumis à la sienne.

 

 


XIe ÉLÉVATION. Pourquoi il est fait mention de saint Jean-Baptiste au commencement de cet évangile.

 

« Il y eut un homme envoyé de Dieu, de qui le nom était Jean (1). » Ce
commencement de l'évangile de saint Jean est comme une préface de cet
évangile, et un abrégé mystérieux de toute son économie. Toute
l'économie de l'Évangile est que le Verbe est Dieu éternellement, que
dans le temps il s'est fait homme, que les uns ont cru en lui et les
autres non, et que ceux qui y ont cru sont enfants de Dieu par la foi,
et que ceux qui ne croient pas n'ont à imputer qu'à eux-mêmes leur
propre malheur. Car Jésus-Christ, qui est venu parmi les ténèbres, y a
apporté avec lui dans ses exemples, dans ses miracles et dans sa
doctrine, une lumière capable de dissiper cette nuit. Non content de
cette lumière, comme les hommes avec leur infirmité n'auraient pu
envisager cette lumière en elle-même, Dieu, pour ne rien omettre et afin
que rien ne manquât à leurs faibles yeux pour les préparer à profiter de
la

 

1 _Joan.,_ I, 6.

 

215

 

lumière que Dieu leur offrait et les y rendre attentifs, a envoyé
Jean-Baptiste qui n'étant pas la lumière, l'a montrée aux hommes en
disant : « Voilà l'agneau de Dieu : » voilà « celui que ma voix précède
: celui qui est plus grand que moi, et de qui je ne suis pas digne de
délier les souliers (1). » Toute bonne pensée qui nous sauve, a toujours
son précurseur. Ce n'est point une maladie, une perte, une affliction
qui nous sauve par elle-même : c'est un précurseur de quelque chose de
mieux. Le monde me méprisera, on ne m'honorera pas autant que ma vanité
le désire : je le méprise, je m'en dégoûte : ce dégoût est le précurseur
de l'attrait céleste qui m'unit à Dieu. Cette profonde mélancolie où je
suis jeté je ne sais comment, est un précurseur qui me prépare à la
lumière : viendra tout à coup le trait divin , qui préparé de cette
manière fera son effet. Les terreurs des jugements de Dieu, qui me
persécutent nuit et jour, sont un autre, précurseur : c'est Jean qui
crie dans le désert : Venez, Jésus ; venez dans mon âme et tirez-la après
vous par un chaste et fidèle amour.

 


XIIe ÉLÉVATION. La lumière de Jésus-Christ s'étend à tout le monde.

 

« La véritable lumière qui éclaire tout homme venant au monde, était »
au milieu de nous, mais sans y être aperçue. « Il était au milieu du
monde , » celui qui était cette lumière, « et le monde a été fait par
lui, et le monde ne l'a pas connu. Il est venu chez soi, » dans son
propre bien, « et les siens ne l'ont pas reçu (2). » Les siens ne l'ont
pas reçu : en un autre sens, les siens l'ont reçu: les siens, qu'il
avait touchés d'un certain instinct de grâce , l'ont reçu. Les pêcheurs
qu'il appela, quittèrent tout pour le suivre : un publicain le suivit à
la première parole: tous les humbles l'ont suivi, et ce sont là vraiment
les siens. Les superbes, les faux sages, les pharisiens, sont à lui par
la création ; car il les a faits , et il a fait comme créateur ce monde
incrédule qui n'a pas voulu le connaître.

 

1 Joan., I, 27, 29. — 2 _Ibid_., 9-11.

 

216

 

O Jésus ! je serais comme eux si vous ne m'aviez converti. Achevez :
tirez-moi du monde que vous avez fait, mais dont vous n'avez point fait
la corruption : tout y est curiosité, avarice, « concupiscence des yeux,
» impureté et « concupiscence de la chair, » et « orgueil de la vie (1)
; » orgueil dont toute la vie est infectée. O Jésus, envoyez-moi un de
vos célestes « pêcheurs (2), » qui me tire de cette mer de corruption,
et me prenne dans vos filets par votre parole.

 


XIIIe ÉLÉVATION. Jésus-Christ, de qui reçu et comment.

 

« Il a donné à tous ceux qui l'ont reçu pouvoir d'être faits enfants de
Dieu, à ceux qui croient en son nom (3). » Croire au nom de
Jésus-Christ, c'est le reconnaître pour le Christ, pour le Fils de Dieu,
pour son Verbe qui était devant tous les temps et qui s'est fait homme.
Etre prêt à son seul nom et pour la seule gloire de ce nom sacré, de
tout faire, de tout entreprendre, de tout souffrir : voilà ce que c'est
que croire au nom de Jésus-Christ. « Il a donné pouvoir à ceux qui y
croient d'être faits enfants de Dieu : » admirable pouvoir qui nous est
donné ! il faut que nous concourions à cette glorieuse qualité d'enfants
de Dieu par le pouvoir qui nous est donné de le devenir. Et comment y
concourons-nous, si ce n'est par la pureté et simplicité de notre foi ?
Par ce pouvoir il nous est donné de devenir enfants de Dieu par la
grâce, en attendant que nous le devenions par la gloire, et que nous
soyons « enfants de Dieu, étant enfants de résurrection, » comme dit le
Sauveur lui-même ! Portons donc dignement le nom d'enfants de Dieu :
portons le nom du Christ : soyons des chrétiens dignes de ce nom :
souffrons tout pour le porter dignement : « Que personne parmi nous ne
souffre comme injuste, comme médisant, comme voleur ou de la réputation
du prochain ou de ses biens : » mais si nous souffrons comme chrétiens
pour la gloire du nom de _Jésus,_ si

 

1 I _Joan.,_ II, 16. — 2 _Matth.,_ IV, 19. — 3 _Joan.,_ I, 12. — 4
_Luc.,_ XX, 36.

 

217

 

nous souffrons à ce titre, nous sommes heureux. Glorifions-nous en ce
nom (1) : » portons courageusement, mais en même temps humblement, toute
« la persécution » que le monde fait « à ceux qui veulent vraiment être
vertueux (2) : » soyons doux, et non pas fiers parmi ces souffrances :
n'étalons point un courage hardi et superbe, mais disons avec saint Paul
: « Je puis tout en celui qui me fortifie (3). » C'est ce que doivent
faire ceux à qui il a donné ce pouvoir céleste de devenir ses enfants.

 


XIVe ÉLÉVATION. Comment on devient enfants de Dieu.

 

« Ils ne sont point nés du sang, ni de la volonté de la chair, ni de la
volonté de l'homme, mais de Dieu (4). » Quoiqu'il nous ait donné le
pouvoir de devenir enfants de Dieu, et que nous concourions à notre
génération par la foi, dans le fond pourtant elle vient de Dieu, qui met
en nous cette céleste semence de sa parole, non de celle qui frappe les
oreilles, mais de celle qui s'insinue secrètement dans les cœurs.
Ouvrons-nous donc à cette parole, dès qu'elle commence à se faire
sentir ; dès qu'une suavité, une vérité, un goût, un instinct céleste
commence en nous ; et que nous sentons quelque chose qui veut être
supérieur au monde et nous inspirer tout ensemble et le dégoût de ce qui
passe et qui n'est pas, et le goût de ce qui ne passe point et qui est
toujours. Laissons-nous conduire ; secondons ce doux effet que Dieu fait
en nous pour nous attirer à lui.

Ce n'est point en suivant la chair et le sang que nous concevrons ces
chastes désirs : ce n'est point par le mélange du sang, par le commerce
de la chair, par sa volonté et par ses désirs, ni par la volonté de
l'homme, que nous devenons enfants de Dieu : notre naissance est une
naissance virginale, et Dieu seul nous fait naître de nouveau comme ses
enfants.

Disons donc avec saint Paul « que quand il a plu à celui qui m'a

 

1 I _Petr_., IV, 15 ; 16. — 2 II _Timoth_., III, 12. — 3 _Philip.,_ IV,
13. — 4 _Joan.,_ I, 13

 

218

 

séparé du monde, incontinent je n'ai plus acquiescé à la chair et au
sang (1) : » je me suis détaché des sens et de la nature incontinent. «
Incontinent : la grâce ne peut souffrir de retardement : elle se retire
des aines Languissantes et paresseuses : l'épouse fait la sourde à sa
voix, et tarde à se lever pour lui ouvrir : elle court pourtant à la fin
(2) : » il n'est plus temps, il s'est retiré rapide dans sa fuite autant
qu'il était vif dans sa poursuite. « Tirez-moi, et nous courrons (3) : »
dès la première touche, il faut courir et ne languir jamais dans notre
course.

 


XV ÉLÉVATION. Sur ces paroles : Le Verbe a été fait chair. Le Verbe fait chair est La cause de la renaissance qui nous fait enfants de Dieu.

 

Après avoir proposé toutes ces grâces des nouveaux enfants que la foi en
Jésus-Christ donne à Dieu, saint Jean retourne à la source d'un si grand
bienfait : « Et le Verbe a été fait chair, et il a habité parmi nous, et
y a fait sa demeure, et nous avons vu sa gloire comme la gloire du Fils
unique du Père, plein de grâce et de vérité (4). » Pour nous faire
devenir enfants de Dieu, il a fallu que son Fils unique se fit homme :
c'est par le « Fils unique » et naturel que nous devions recevoir
l'esprit d'adoption : cette nouvelle filiation qui nous est venue, n'a
pu être qu'un écoulement et une participation de la filiation véritable
et naturelle. Le Fils est venu à nous, et nous avons vu sa gloire : «  
Il était la lumière, » et c'est par l'éclat et le rejaillissement de
cette lumière que nous avons été régénérés : « il était la lumière qui
éclaire tout homme qui vient au monde : » il éclaire jusqu'aux enfants
qui viennent au monde, en leur communiquant la raison, qui tout
offusquée qu'elle est, est néanmoins une lumière et se développera avec
le temps.

Mais voici une autre lumière par laquelle il vient encore éclairer le
monde: c'est celle de son Évangile qu'il offre encore à tout

 

1 _Galat_., I, 15, 16. — 2 _Cant_., V, 2, 3, 5, 6. — 3 _Ibid_., I, 3. —
4 _Joan.,_ I, 14.

 

219

 

le monde, et jusqu'aux enfants qu'il éclaire par son baptême : et quand
il nous régénère et nous fait enfants de Dieu, que fait-il autre chose
que de faire naître sa lumière dans nos cœurs, par laquelle nous le
voyons plein de grâce et de vérité : de grâce par ses miracles, de
vérité par sa parole ; de grâce et de vérité par l'un et par l'autre? Car
sa grâce qui nous ouvre les yeux, précède en nous la vérité qui les
contente. « Dieu, qui par son commandement a fait sortir la lumière des
ténèbres, a rayonné dans nos cœurs pour nous faire voir la clarté de la
science de Dieu sur la face de Jésus-Christ (1). » Nous sommes donc
enfants de Dieu, parce que nous sommes enfants de lumière. Marchons
comme enfants de lumière : ne désirons point la vaine gloire, ni la
pompe trompeuse de l'ambition : tout y est faux, tout y est ténèbres :
le monde qui nous veut plaire n'a point de grâce : Jésus-Christ seul, «
plein de grâce et de vérité (2), » sait remplir les cœurs, et seul les
doit attirer : « la grâce est répandue sur ses lèvres et sur ses paroles
(3) : » tout plaît en lui jusqu'à sa croix : car c'est là qu'éclate son
obéissance, sa munificence, sa grâce, sa rédemption, son salut. Tout le
reste est moins que rien. Jésus-Christ seul est « plein de grâce et de
vérité : » c'est pour nous qu'il en est plein, et tous « nous recevons
tout de sa plénitude (4). »

 


XVIe ÉLÉVATION. Comment l'être convient à Jésus-Christ, et ce qu'il a été fait.

 

Après avoir lu attentivement le commencement admirable de l'évangile de
saint Jean, comme un abrégé mystérieux de toute l'économie de
l'Évangile, faisons une réflexion générale sur cette théologie du
disciple bien-aimé. Tout se réduit à bien connaître ce que c'est que «
être, » et ce que c'est que « être fait. »

Etre, c'est ce qui convient au Verbe avant tous les temps : « Au
commencement il était, et il était » subsistant « en Dieu, et il était
Dieu (5). » Il n'est pas Dieu par une impropre communication d'un

 

1 II _Cor_., XV, 6. — 2 _Joan.,_ I, 14. — 3 _Psal_. XLIV, 3 ; _Luc,_ IV,
22. — 4 _Joan.,_ I, 16. — 5 _Ibid_., I, 1.

 

220

 

si grand nom, comme ceux à qui il est dit : « Vous êtes des dieux et les
enfants du Très-Haut (1). » Ceux-là ont été faits dieux par celui qui
les a faits rois, qui les a faits juges, qui enfin les a faits saints.
Si Jésus-Christ n'était Dieu qu'en cette sorte, il serait fait Dieu,
comme il est fait homme ; mais non : saint Jean ne dit pas une seule fois
qu'il ait été fait Dieu. Il « l'était, » et « dès le commencement, »
avant tout commencement, « il était Verbe, » et comme tel « il était
Dieu. Tout a été fait par lui (2) : » le mot de « être fait, » commence
à paraître quand on parle des créatures : mais auparavant ce qui était
n'a pas été fait, puisqu'il était avant tout ce qui a été fait. Et voyez
combien on répète cet « être fait : Par lui a été fait tout ce qui a été
fait, et sans lui rien n'a été fait de ce qui a été fait : » on répète
autant de fois de la créature qu'elle « a été faite, » qu'on avait
répété du Verbe que « il était. » Après cela on revient au Verbe : « En
lui, dit-on, était la vie (3) : » elle n'a pas été faite en lui : elle y
était comme la divinité y était aussi. Et ensuite : « La lumière était
qui illumine tout homme (4) : » le Fils de Dieu n'a pas été fait lumière
ni vie : « En lui était la vie et il était la lumière. » Jean-Baptiste «
n'était pas la lumière (5) : » il recevoit sa lumière de Jésus-Christ,
mais Jésus-Christ était la lumière même. Et quand les hommes sont
devenus enfants de Dieu, n'est-il pas dit expressément « qu'ils ont été
faits enfants de Dieu (6)? » Mais est-il dit de même que le Fils unique
a été fait Fils unique? Non : il était Fils unique, et la sagesse
engendrée et conçue dans le sein du Père, dès qu'il était Verbe ; et il
n'a point été fait Fils, puisqu'il est tiré, non point du néant, mais de
la propre substance éternelle et immuable de son Père.

Il n'y a donc rien en lui avant tous les temps qui ait été fait, ni qui
l'ait pu être : mais dans le temps qu'a-t-il été fait? « Il a été fait
chair (7) : » il s'est fait homme. Voilà donc où il commence à être
fait, quand il s'est fait une créature : dans tout le reste, « il était,
» et voilà ce qu'il « a été fait. » De même pour bégayer à notre mode et
nous servir d'un exemple humain, que si l'on disait de quelqu'un : Il
était noble, il était né gentilhomme, et il a

 

1 _Psal_. LXXXI, 6. — 2 _Joan_., I, 3. — 3 _Ibid.,_ 4. — 4 _Ibid.,_ 9. —
5 _Ibid.,_ 8. — 6 _Ibid.,_ 12.— 7 _Ibid_., 14.

 

221

 

été fait duc, il a été fait maréchal de France, on voit là ce qu'il
était naturellement, et ce qu'il a été fait par la volonté du prince.
Ainsi en tremblant et en bégayant comme des hommes, nous disons du Verbe
qu'il était Verbe, qu'il était Fils unique, qu'il était Dieu et qu'il a
été fait : Dieu dans l'éternité, homme dans le temps. Et ensuite saint
Pierre dit : « Dieu l'a fait Seigneur et Christ (1). » Quant à sa
résurrection , son Père lui a « donné la toute-puissance dans le ciel et
dans la terre (2) : » alors il a été fait Seigneur et Christ. Et s'il
n'était Dieu qu'en ce sens, il aurait aussi été fait Dieu : mais non ; «
il était Dieu, et il a été fait homme ; » et en sa nature humaine élevée
et glorifiée, « il a été fait Seigneur et Christ : » il a été fait
sauveur et glorificateur de tous les hommes.

Ce langage est suivi partout : « Celui qui est venu après moi, » dit
saint Jean-Baptiste , et que j'ai dû précéder en ma qualité de son
précurseur, « a été fait et a été mis devant moi, et m'a été préféré
(3). » Sa gloire a tout à coup été faite plus grande que la mienne : en
ce sens ,« il a été fait devant moi : » mais pourquoi? « Parce qu'il
était devant moi » et sa gloire avant tous les temps au-dessus de toute
la mienne et de toute gloire créée. Voyez : entendez : il était
naturellement plus grand que Jean, et c'est pourquoi il lui a été
préféré : ce qui est une chose qui a été faite ; mais qui n'aurait point
été faite , si en effet Jésus-Christ selon sa divinité n'était plus que
Jean , et qu'ainsi il lui fallait une gloire conforme à ce qu'il était.

Et Jésus-Christ, que dit-il de lui-même? « Avant qu'Abraham fût fait, je
suis (4) « Pourquoi choisir si distinctement un autre mot pour lui que
pour Abraham, sinon pour exprimer distinctement qu'Abraham a été fait,
et lui il était? « Au commencement était le Verbe : » on dira pourtant «
qu'il a été fait, » quand on dira ce qu'il est devenu dans le temps
comme fils d'Abraham ; mais quand il faut exprimer ce qu'il était devant
Abraham, on ne dira pas qu'il a été fait, mais « qu'il était. »

Et le même disciple bien-aimé : « Ce qui fut au commencement (5), » ce
expliqué substantivement et «ce qui était par nature et

 

1 _Act.,_ II, 32, 36. — 2 _Matth.,_ XXVIII, 18. — 3 _Joan.,_ I, 15, 30.
— 4 _Ibid.,_ VIII, 58. — 5 I _Joan.,_ I, 2.

 

222

 

par sa substance, » n'est-ce pas la même chose que ce qu'il a dit : « Au
commencement était le Verbe ? » Et ensuite lorsqu'il ajoute : « Nous
vous annonçons la vie qui était subsistante dans le Père, _apud,_ « nous
a apparu , » n'est-ce pas la même chose que ce qu'il a dit : « En lui
était la vie : et le Verbe était » subsistant « en Dieu (1), » toujours
_apud_. Et pour parler conséquemment, que pouvait ajouter le même
disciple bien-aimé, sinon ce qu'en effet il a ajouté: « Celui-ci,
Jésus-Christ était le vrai Dieu et la vie éternelle : » _Hic est verus
Deus et vita œterna_ (2) ?

Croyons donc l'économie du salut ; et comme dit le même disciple
bien-aimé , « croyons à l'amour que Dieu a eu pour nous (3). » Pour
croire tous les mystères que Dieu a faits pour notre salut, il ne faut
que croire à son amour ; à un amour digne de Dieu ; à un amour où Dieu
nous donne non-seulement tout ce qu'il a , mais encore tout ce qu'il
est. Croyons à cet amour, et aimons de même: donnons ce que nous avons
et ce que nous sommes : établissons-nous en celui qui « était, » en
croyant à ce qu'il a « été fait » pour nous dans le temps. « Ainsi, dit
saint Jean, nous serons en son vrai Fils (4) ; » ou, comme lisaient les
anciens Grecs et comme a lu saint Athanase : « Afin que nous soyons dans
le vrai, dans son Fils (5) : » dans le vrai, c'est-à-dire dans son Fils
qui seul est vrai, qui seul est la vérité. Taisez-vous, pensées
humaines: Homme, viens te recueillir dans l'intime de ton intime : et
conçois dans ce silence profond ce que c'est que d'être dans le vrai,
d'éloigner de soi le faux. Quelle solidité ! quelle vérité dans toutes
nos actions et dans toutes nos pensées ! Détestons tout ce qui est
éloigné du vrai, puisque nous sommes dans le vrai, étant dans le Fils.

Répétons : « Au commencement était le Verbe : » au commencement,
au-dessus de tout commencement était le Fils : « Le Fils, c'est, dit
saint Basile, un Fils qui n'est pas né par le commandement de son Père,
mais qui par puissance et par plénitude a éclaté de son sein : Dieu de
Dieu, lumière de lumière, en qui était la vie, qui nous l'a donnée (6).
» Vivons donc de cette vie éternelle, et mourons à tout le créé. Amen,
Amen.

 

1 _Joan_., 1, 2, 4. —2 I _Joan.,_ V, 20.— 3 _Ibid_., IV, 16.— 4 _Ibid.,_
V, 20.— 5 Atan.,__ t. II, p. 608. — 6 _Orat. de Fide,_ hom. 25, t. I, p.
500. Edit. Bened., t. II, hom. 15, p. 131.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
